# Etiópia
No ano de 1974 a monarquia teocrática do Imperador Haile Selassie chega ao seu limite com o ápice da insatisfação o popular devido das condições de miséria, repressão e corrupção. Frente a esse conflito, o governo imperial concordou com o governo civil de Endelkachew Makonnen em fazer alguns reformas políticas progressistas, porem tais reformas não avançaram, as condições não melhoraram, a insatisfação continuou e caos no governo era crescente.

Quando o governo civil anunciou a libertação de diversos funcionários do Estado que haviam sido condenados por corrupção e outros crimes, houveram uma série de manifestações, levando alguns militares de baixa patente a fundar o Comitê de Coordenação das Forças Armadas, Polícia e Exército Territorial (DERG), que tinha o objetivo inicial de combater a repressão estatal e a corrupção no meio militar. O presidente eleito da organização foi Mengistu Haile Mariam, um simpatizante das ideias comunistas.

Em pouco tempo o DERG conseguiu apoio popular e concessão do governo imperial para combater a corrupção no governo civil, o que ocasionou na prisão de diversos políticos civis, militares de alto escalão e membros da Corte Imperial. Para acabar com o poder do DERG, foi proposta uma reforma ao Imperador que instituísse uma monarquia constitucional, frente a isso o DERG passou a propor a derrubada do governo. Em 12 de setembro de 1974, o DERG organiza a Revolução Etíope que depõe e prende o Imperador, derruba o governo civil, renomeia-se como Conselho Administrativo Militar Provisório (PMAC) e assume o governo, nomeando o popular militar Aman Andom como chefe de estado e governo.

Aman Andom passou a contrariar as decisões do DERG em uma série de questões, como a organização do DERG, que ele considerava grande demais e desorganizada, a tática de libertação da Eritreia e a execução de determinados altos funcionários do antigo governo. Em minoria no DERG, Aman buscou apoio dos militares e civis contrários ao DERG, renunciou após o DERG executar 6 altos funcionários da antiga corte imperial e convocou seus apoiadores para derrubar o DERG, o que levou a sua execução ou suicídio quando os soldados entraram na sua casa para o prender em 23 de novembro de 1974.

O próximo presidente eleito pelo DERG foi Tafari Benti, onde o governo provisório foi anunciado oficialmente Marxista-Leninista com a intenção de instaurar um governo socialista e em 1975 o Imperador Haile Selassie foi executado, políticas de depuração de elementos não-comunistas no governo, instauração dos Comitês de Vigilância Local (sovietes) e coletivização da economia rural (completa) e urbana foram iniciadas, além da expropriação da nobreza e clero, alfabetização e programas de saúde, que fez com que sua popularidade aumentasse e o pais conseguisse grandes avanços econômicos, sociais e políticos.

Tafari Benti fez diversas críticas as decisões do DERG de prolongar o governo provisório, tendo apoiado a organização de uma Frente Única das forças progressistas revolucionárias, em especial do Partido Revolucionário do Povo Etíope e do Movimento Socialista de Toda Etiópia (comunistas), com o estabelecimento de uma Democracia Popular, também criticou a falta de um partido comunista de vanguarda e queria que esse fosse o PRPE.

Em 1976 o PRPE declarou que o governo provisório do DERG não era legitimamente marxista-leninista pois não foi criado com esse intuito, era uma vaga organização nacionalista e não possuía um partido de vanguarda, assim o PRPE passou a combater violentamente o governo provisório do DERG, chegando a os acusar de fascismo. O governo provisório do DERG deu início a política que ficou conhecida como “Terror Vermelho Etíope”, onde declarou o PRPE, grupos reacionários e separatistas como contra-revolucionarios do “terror branco”, armando a população e iniciando a repressão a esses elementos, tendo o MSTE apoiado a decisão do governo e ganhado cargos por isso, mas em 1977 também passaram a ser reprimidos, já o presidente Tarafi Benti apoiou secretamente o PRPE, o que levou a sua execução em 1977 e o enfraquecimento da oposição. Como de costume, os países imperialistas lançaram uma forte propaganda contra a Etiópia nesse período.

Com a liquidação da oposição aberta dentro do governo provisório do DERG, do enfraquecimento da oposição ilegal e da execução do presidente Tarafi Benti, Mengistu Haile foi eleito o novo presidente. Em 1977 a República Democrática da Somália, também comunista, invadiu a Etiópia para tomar um território disputado que eles reivindicavam, a guerra trouxe enorme perdas para todos os lados e cessou em 1978 após a Somália sofrer diversas derrotas e Cuba a convencer de que essa guerra não servia de nada para a causa comunista. A Etiopia foi apoiada pela URSS, Cuba, Polônia, Alemanha Democrática, Coreia Popular, Iêmen Popular e a Somália pelos EUA, Egito, Arábia Saudita, Djibouti, Romênia e China.

Em 1978 foi iniciado a Campanha Nacional de Desenvolvimento Revolucionário para melhor desenvolver a economia, que estava passando por uma crise provocada pela má administração, pelos conflitos políticos, pela guerra com a Somália, má distribuição da população (que tentou ser corrigida) e por secas, porém não houve grandes resultados, tendo o pais recebido ajuda de ONGs e dos países socialistas, se tornado um grande aliado da URSS, que os forneceu ajuda economia, militar e grande apoio político. Apesar da ajuda externa, o regime conseguiu manter uma administração fiscal e produtividade que os impediu de cair em dependência externa com endividamentos e falta de produção nacional.

Em 1979 foi formada a Comissão de Organização do Partido dos Trabalhadores da Etiópia e diversos órgãos de massas para ampliar a educação e democracia socialista. uEm 1984 o partido único comunista de vanguarda começa a ser organizada para o estabelecimento da república socialista, o Partido dos Trabalhadores da Etiópia, enfim, em 1987 a nova constituição comunista foi aprovada popularmente, dando fim aos 13 anos de governo provisório do DERG e iniciando o curto governo socialista da República Popular Democrática da Etiópia, sendo Mengistu Haile Secretário Geral do PTE e Presidente da RPDE.

Se inicia o processo de crise e derrubada dos regimes socialistas pelo mundo no final da década de 80, agravando a situação de sabotagem na Etiópia. Assim, enquanto Mengistu Haile fazia uma visita a Alemanha Democrática em 1989, a Etiópia sofre um processo de golpe militar organizado pela Frente Democrática Revolucionária Popular da Etiópia, que derruba seu governo e restaura o capitalismo em 1991, tendo alguns elementos de traidores oportunistas do próprio PTE tentado fazer conceições capitulacionistas para manter seu governo, já Mengistu se exilou no Zimbabue, onde reside até os dias de hoje.

A partir disso, podemos compreender que a Etiópia Socialista foi um dos regimes socialistas mais únicos da história, pois possuiu 13 anos de um governo provisório militar progressista com muitos conflitos internos, duros conflitos com outros comunistas revolucionários, uma guerra com outro pais socialista e uma difícil situação para consolidar o socialismo. Sem dúvidas, possuiu uma série de erros, como o longo governo provisório, o combate às outras organizações comunistas, a falta de conhecimentos teóricos e a ineficiência em combater a contra-revolução, mas a partir de uma análise marxista-leninista sobre esse peculiar regime, podemos aprender muito.
